\documentclass[../main.tex]{subfiles}
\begin{document}

En el capítulo introductorio se especificaron los objetivos planteados para el proyecto desarrollado. Como se mencionó, una de las motivaciones principales fue generar de manera automática y configurable redes de Petri que cumplan las condiciones de ser tipo S3PR y poseer deadlock, de este modo, se posibilitaría trabajar con mayor cantidad y variedad de redes en investigaciones futuras.\\

Por un lado se completó en su totalidad la meta de generar redes de Petri de manera aleatoria compuestas por distintas figuras y recursos compartidos. Estas redes auto-generadas se almacenan en archivos de extensión “.pflow”, de forma que son compatibles con el editor Petrinator para poder ser visualizadas y posteriormente analizadas.

Gracias al enfoque parametrizable con que se diseñó la solución, se logró obtener una gran flexibilidad en la generación siendo posible obtener distintas combinaciones y variar parámetros importantes como cantidad de tokens idle dentro de las plazas buffer de cada figura, cantidad de transiciones por tren y cantidades de recursos compartidos. De este modo, es posible generar universos de redes de distintos tamaños y de distintas combinaciones de recursos conforme la necesidad del diseñador o la investigación que se esté llevando a cabo.

Además de configurable, se logró hacer que la generación sea aleatoria. De forma que, por ejemplo, si se decide generar dos redes con la misma configuración, estas serán distintas entre sí ya que todos los parámetros antes mencionados se eligen al azar dentro de los rangos previamente definidos por el usuario. De forma similar, las conexiones de los recursos con los distintos invariantes de transición que componen la red también se deciden de forma aleatoria.\\

Para comprobar la calidad del generador desarrollado y extender sus funcionalidades, se creó un clasificador de redes que, gracias a la integración con Petrinator, realiza de forma automática análisis de deadlock y de condiciones suficientes para ser considerada de tipo S3PR, ambos necesarios para poder catalogar los set de redes.

De acuerdo a lo expuesto en la sección \ref{ss:metricas_trenes_tokens}, se concluye que se logra generar de manera satisfactoria redes que cumplen con las condiciones suficientes del subtipo S3PR, ya que del total de redes generadas el 98,5\% contó con esta característica.

\subsubsection{Mejores combinaciones para obtener deadlock}

En cuanto a los porcentajes de redes que cumplen con la condición de poseer deadlock, los resultados alcanzados fueron inicialmente menores. Esto se debe a que existe una dependencia directa con la configuración del generador que se esté usando.

Debido a esto se exploraron diferentes combinaciones de parámetros posibles para lograr maximizar la cantidad de redes auto-generadas con deadlock. A raíz de lo cual se pudo concluir que los porcentajes más altos de redes con deadlock se logran incluyendo recursos compartidos complejos y combinando figuras que contengan no más de 6 trenes en total, como por ejemplo, 6 figuras de circuitos, 1 circuito y 2 figuras de Fork-join simples, 1 Fork-join con tren inicial y 1 Fork-join con tren final, etcétera. Con estas configuraciones se logró obtener porcentajes que rondan entre 85\% y 95\%.

\subsubsection{Limitaciones de Petrinator}
Uno de los obstáculos emergentes con los que se tuvo que trabajar fueron las limitaciones de Petrinator. Cuando se intentó realizar análisis donde las configuraciones de los sets incluían más de 2 figuras complejas, como ser Fork-join con tren inicial y final, se superan los 7 trenes entre todas las figuras que integran la red. Sumado a esto se utilizó un rango de tokens idle entre 1-3. Esta combinación provocó que Petrinator sea incapaz de clasificar las redes debido a la gran cantidad de estados posibles que estas poseen. A medida que una red tiene mayor cantidad de estados el árbol de alcanzabilidad crece de manera exponencial. Esto ocasiona que el cómputo necesario para realizar el cálculo de dicho árbol durante la verificación de deadlock, también se incremente de forma exponencial, provocando fallas no deseadas en el software Petrinator como desbordamiento o stackoverflow.

De esta forma surge la posibilidad de que el generador sea utilizado como herramienta de testing para una próxima versión de Petrinator en la que se solucione o mejore el defecto mencionado anteriormente, como base para la inclusión de nuevas figuras y generación de nuevos tipos de redes y por último como proveedor de redes variables, aleatorias y configurables para trabajos enfocados en la solución del deadlock en este tipo de redes.

\section{Trabajos a futuro}
A partir de los resultados obtenidos y luego de haber logrado alcanzar los objetivos planteados al iniciar este proyecto, surgen nuevas posibles líneas de desarrollo e investigación para extender y mejorar las funcionalidades propuestas que podrían ser utilizadas como guía de trabajos a futuro. A continuación se listan algunos posibles avances para ampliar los alcances de este proyecto:

\begin{itemize}
\item Incorporar nuevas figuras, como por ejemplo Fork-join de más de 2 bifurcaciones. Esto permitirá al usuario tener una mayor cantidad de parámetros a la hora de configurar el generador, y así, aumentar el universo de redes de Petri posibles.
\item Incorporar nuevos tipos de recursos compartidos. En caso de incorporar nuevas figuras al generador, podría surgir también la necesidad de incorporar nuevos tipos de recursos.  
\item Incluir nuevos tipos de redes en la generación y clasificación además de S3PR. Gracias a la arquitectura modular, se podría explorar la incorporación de nuevos tipos de redes como por ejemplo, S4PR. 
\item Abarcar nuevas formas de clasificar las redes generadas. En caso de incorporar la generación de nuevos tipos de redes, se necesitará actualizar el clasificador para que sea capaz de identificarlas. 
\item Integración dentro de Petrinator. Esto permitiría realizar la generación y clasificación masiva o individual sin tener que salir del editor. El generador fue desarrollado completamente en el lenguaje Python y como un programa independiente, sin embargo a futuro podría resultar de utilidad contar con dicha integración  para permitir la generación de redes desde la interfaz gráfica del editor Petrinator. 
\end{itemize}

\end{document}